靚太媽媽：「我和兒子的母親節活動，就是光顧黃店，來商場唱歌！」

靚太差不多五十歲，身型高佻纖瘦，長長頭髮紥了馬尾，碎花恤衫讓她顯得嬌柔，水磨牛仔裙又添時尚感，腳踏 ballerina 平底鞋又顯少女味，口罩下露出的皮膚化了淡粧，她整個造型站在尖沙嘴海港城商場，沒有違和感。事實上，她以前常常來。

「我真係好鍾意買衫，成日買，但去年六月之後，完全無心情買衫，無哂物慾。」這天，靚太媽媽與廿來歲的小兒子在海港城駐足，口中唸唸有詞，與群眾合唱《願榮光歸香港》，但母子站得有點後，背部貼着商店的巨型落地玻璃。

疫情在香港緩和，政府不斷強調要大搞「經濟復甦」，母親節是餐廳商戶掙的黃金機會，對於這個星期天，港九新界多個商場有人聚集喊人號，防暴警衝進商場舉槍驅散，官員都大肆批評示威者「阻着商戶做生意」，令香港經濟雪上加霜，更批評示威者令廣大市民想在母親節出外消費的氣氛受到影響。

不過，我卻在商場遇到這對母子。母親和兒子都支持反修例運動，這種臉譜，官方宣傳沒出現過。官方論述中，年輕人學壞，成年人大部份人都是「理性和平」，支持「止暴制亂」。

靚太說：「以前聽到這些論調會氣憤，現在當佢發噏風。好像我用自己的錢支持黃店，我喜歡排隊也要光顧黃店，你說我傻但我喜歡呀！這些錢是我的，我如何花誰有資格批評？」靚太說的是，近日親北京報章不斷批評「黃色經濟圈」。

去年母親節，兒子送了一條被稱為「港女鍊」的貴價名牌手鍊給母親，那時母親很喜歡。一年過去，母親像換了一個人，「去年六月後，我的物慾輕咗好多，一星期出街食三次飯，全家一定揀黃店，連護膚品都要揀老闆係黃嘅才光顧。」

靚太說，以前自己不太關心時事，沒有登記做選民，去年就鐵定要投票。丈夫也同心同德，常因為公幹出差東南亞，為了回港投下區議會一票，特意押後公幹日程。「我丈夫一向關心時事，佔中我都有跟兒子去看一下，但平日都係唔多理政治，係買吓衫扮吓靚多。點知原來，你唔理政治，政治會來搞你。」

靚太嘲諷以前的自己無知：「我以前睇無線！（語氣裡是「你可以想像嗎？」）六月之後，我全時間去睇新聞，聽網台，留意時事消息。」

兒子說，自己工作忙，反而沒有母親那麼多時間去熟讀新聞。在兒子眼中，母親很眼淺，自從反修例運動後，只要看到年輕人被抓或受傷，母親就會哭成淚人，理大那一陣子，母親掉眼淚更多。在這個母親節，母子在記者面前談到心情，靚太也忍不住滴淚：

「我一講起就想喊，自己做阿媽，就望自己個仔無事，看到別人兒子有事，都好傷心。今年母親節願望，就係希望自己個仔同其他年輕人都平平安安，唔會畀警察拉。」她拿出紙巾，在口罩上拭滴下來的淚珠，淚水把化粧品也糊了。可是，這個晚上，警方在旺角拘捕了逾百人，不少是年輕人。

靚太以前也喜歡買花回家裝飾家居，也很久沒有這個閒情，反而是在 831 之後，買花到太子站：「我那一陣子是天天去花墟買白花，天天到那裡獻花。」

母子兩人自稱和理非，這一天防暴警察要衝進商場，靚太仍然堅持要來：「即使是驚，但唔可以停下來，就會畀機會對方秋後算賬，唔可以放棄爭取。」

靚太也認識一些舊朋友政見不同：「有些人眼光好短視，別人幫佢爭取得到的東西他想要，但搞到佢地，破壞一些東西又不喜歡。民主不是天跌落來的！」

母親說出這種話，兒子滿臉感動，抓着母親的臂彎，把頭倚在母親肩上撒嬌：「所以我媽媽，今年變化好大，簡直美貌與智慧並重。」母親說，和兒子像朋友關係，去年七一，示威者衝入立法會，她也不明白年輕人為何要打爛東西：「我問個仔，佢解釋畀我聽，我會明白年輕人心態多一點。」

母親節這天，午餐在黃店咖啡室吃，母子撐枱腳，晚餐還有大兒子及丈夫，一起再光顧另一黃店，中間的時間，就來參加商場活動。

廿來歲的兒子，大學畢業已在上班，兒子穿着和時下年青人一樣，深色上衣和短褲加球鞋揹背包。母子都同意，若兒子獨自出外，給警察截查的機會更高，跟母親一起安全一點。母親有意識要出來陪伴：「我係個仔嘅擋箭牌。佢自己一個，警察會由頭望到佢落腳，同我一齊，警察就只會望兩望。」

之前也有調查發現，反修例運動中，18 至 25 歲二十多歲的年輕男性，佔被捕人士近一半。

靚太說，兩夫婦育有兩名年輕兒子，這一年做父母的心情很緊張。這天母子出來之前，兒子拿背包，心血來潮檢查裡面的物品，赫然發覺裡面有一包索帶，忘記拿出來，因為工作需要掛海報，故放在袋中已一星期。母親提高聲線說：

「嘩，好驚呀，佢差啲攞咗出街，一包索帶現在都好大件事，你話呢種恐懼幾荒謬？」

兒子說，若揹背包加深色衣物，警察的眼光會停留在他身上特別久，這天出來，母親也勸他別穿全黑色的球鞋。「總之，年輕就有原罪，你話幾唔公平？」兩人嘆道。

有一次，兒子打球到晚上準備回家，但樓下有示威，防暴警察在樓下駐紥，夫婦特意聯絡兒子，在附近接兒子，再在外面逗留一會才回家。靚太形容：「這一年真是變得很快，我完全沒法想像，育了一個青年兒子，會整天擔驚受怕，好像有拐子佬把他傷害一樣。」

靚太甚至有餘力，去關顧一下其他年輕人：「我問啲後生仔，你們父母點樣？點知全都都是藍色，完全無得溝通。我同個仔溝通係，信任佢，聽佢解釋，我當佢係朋友。」兒子頻頻說自己：「好幸運」，逗得母親眼睛笑成彎月一樣。

兒子也算是和理非，若兒子選擇做衝衝子，母親如何？「做母親的當然想兒子企後啲，但做人不能那麼自私，別人的兒子受傷害自己也不好過，兒子若要去衝，做母親的也要接受。」說完又想哭了。

靚太透露，自己在內地大城市出生，年輕時來港，在香港生活了三十年，視香港為家，也記得老人家說國內文革時的苦況：

「我在香港生活三十年，覺得一向好自由，怎知這一兩年變化這麼快，無咗一國兩制，變咗一國一制。我個仔可以穿甚麼衣服，袋裡有甚麼東西，出外也擔心他被警察拉，生活都充滿恐懼，唔敢做呢樣唔敢做果樣，呢啲仲唔係自我審查？」

跟國內親友聯系，靚太都很無奈：「內地資訊洗哂腦，經常傳假傳息出來，我在網絡上也不方便說太多，虛應一下就算。」我反問她，內地有親人，仍然站出來，她那來的勇氣？

靚太語氣軟綿綿的：「這一年，嗰種壓逼感，嗰種失去自由的感覺，我完全沒法子想像，點解香港變到咁？雖然選舉好似無乜用，立法會又好似無乜用，但無用都要做，因為唔做就乜都冇。這個政府無希望啦，我們靠自己。」

隻腳咁淫

睇完篇文再望番自己父母

已死心

睇到有啲眼濕濕

個仔同媽咪感情咁好 好難得
我都想有呢d咁明白事理嘅父母

尊重啦

大陸公關五毛出沒
注意

我愛媽咪

你老母隻腳都好淫

多謝

我都想帶老豆老母去商場

樓上果件一早block左 大家唔洗理佢
呢啲呀媽邊度搵
一路睇都一路想喊

幸福母子
佢個仔好撚幸福

有時同父母為左政治新聞會嘈幾句
同佢後生仔點樣為香港前途付出而唔係為私利
最後都係覺得唔講最好
老豆搵交嗌都索性回佢唔講政治
唔講係最好

面對港共黑警反抗
都不及同自屋企人嘈交咁精神煎熬

50路

究竟前世做咗啲咩今世先可以有啲咁既老母？
係甘地定德蘭修女轉世？
ching可唔可以分享下投胎妙法
cls黃絲大方明事理仲要中產
這些機會不是屬於我的

港豬就係咁

希望第時我對仔女會為自己有咁黃既老豆老母而覺得欣慰

又block一隻

+1

家黃萬事興，好感動

勁

same

自從反修例運動後，只要看到年輕人被抓或受傷，母親就會哭成淚人，理大那一陣子，母親掉眼淚更多

算我多事幫手補返篇文嘅作者，譚蕙芸

佢寫嘅每一篇都好值得細閱
佢就嚟出一本有關反送中嘅書：